\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[margin=4cm]{geometry} % page layout
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}


\newcommand{\url}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\newenvironment{widepic}[2]
{\begin{list}{}{
\setlength{\listparindent}{\parindent}
\setlength{\itemindent}{\parindent}
\setlength{\leftmargin}{#1}
\setlength{\rightmargin}{#2}
}\item }
{\end{list}}



\begin{document}
\title{IA41: Projet Force3}
\date{13 janvier 2009}
\author{Romain \textsc{Boissat} \\Fr\'ed\'eric \textsc{Rechtenstein} \\ Maxime
        \textsc{Ripard}}
\maketitle
\begin{center}
  \small{Implémentation d'un algorithme de résolution dans la théorie des jeux}

  \vspace{100pt}

  \includegraphics[scale=0.5]{logo}
\end{center}

\newpage

\tableofcontents
\newpage

\section{Introduction}
  Dans le cadre de l'unit\'e de valeur IA41 (Concepts fondamentaux en
  Intelligence Artificielle et langages d\'edi\'es), nous avons \'et\'e amen\'e
  \`a d\'evelopper un projet permettant de jouer au jeu force3 contre une
  intelligence artificielle, ou de laisser l'ordinateur jouer contre lui m\^eme.

  Ce projet se base sur le langage Prolog, que nous avons \'etudi\'e et
  d\'ecouvert lors des s\'eances de travaux pratiques et de travaux dirig\'es.
  Ce projet est donc l'occasion de mettre \`a contribution, \`a une \'echelle
  sup\'erieure \`a celle des travaux pratiques, les connaissances acquises dans
  ce cadre.

\section{R\`egles du jeu}

  Le plateau de jeu est constitu\'e de 3 lignes et 3 colonnes, donc 9 cases,
  dont une case sp\'eciale qui est un taquet. Chaque joueur dispose de 3 pions,
  qu'il doit aligner sur le plateau de jeu pour gagner.

  En d\'ebut de partie, le taquet est plac\'e sur la case centrale, le plateau
  \'etant vide. C'est le joueur avec les pions rouges qui d\'ebute la partie.

  S'en suit une partie au tour par tour, chaque joueur effectuant un coup par
  tour.

  Il existe deux types de coups.
 
  \subsubsection*{Placement d'un pion sur une case vide} Un joueur peut poser
  au maximum 3 pions sur le plateau.

  \subsubsection*{Déplacement de case}
  Le joueur peut \'egalement d\'ecider de d\'eplacer un pion existant vers une
  case voisine libre, ou bien de faire glisser la case sur laquelle se trouve
  un pion vers le taquet, afin de le "remplir", laissant sa place
  pr\'ec\'edente vide, celle-ci
  devenant donc le taquet. De cette fa\c con on peut \'egalement faire glisser
  deux cases d'un coup si la position du taquet le permet.

  En revanche, dans tout d\'eplacement, il est interdit d'annuler le coup
  pr\'ec\'edent.
  \\\\
  Le jeu se termine dans le cas o\`u un joueur r\'eussi \`a aligner trois pions.
  Si toutefois les deux joueurs alignaient trois pions dans le m\^eme coup, lors
  d'un d\'eplacement de case par exemple, il y a match nul.
\clearpage


 \section{Analyse du probl\`eme}

    \subsection{Explosion combinatoire : la base de tous nos problèmes}
    Partant d'un plateau $p_0$ et en respectant les r\`egles du jeu, nous
    pouvons obtenir environ 20 plateaux $p_1$ en jouant un seul coup. Il y a
    exactement 24 possibilités en partant du plateau de jeu initial, dans le cas
    général, le dénombrement des $p_{i+1}$ et dépend fortement du plateau $p_i$.
    \\\\
    Si nous continuons sur cette approximation des 20 plateaux suivants
    possibles, en considérant qu'une partie peut etre jouée au minimum en 5
    coups (3 pour le joueur qui commence la partie, 2 coups pour son adversaire)
    nous avons déjà $20^5 = 3,2 millions$ $p_5$ en partant de $p_0$.
    \\\\
    Pour peu que le joueur adverse possède une once d'intelligence, il n'est pas
    rare d'avoir des parties de plus de 10 coups, soit une estimation grossière
    de $10^{13}$ possibilités !

    \subsection{Autres observations}
    Nous remarquons que nous sommes dans le cas d'un jeu à somme nulle, et nous
    nous sommes aussi interrogé sur le moyen de gagner une manche. Nous avons
    rapidement pris conscience qu'il ne faut pas uniquement chercher à gagner
    au plus vite, mais aussi jouer pour désavantager au maximum l'adversaire.
    Une stratégie uniquement d'attaque donne à l'adversaire trop d'occasions de
    nous prendre de vitesse.
    
\newpage

 \section{Formalisation \& Méthode retenue}

    Apres avoir compris que tester l'ensemble des possiblilité se relève
    impossible dans des temps respectables nous avons imaginé une autre
    stratégie.
    \\\\
    Lors de la phase de spécification, nous avons rapidement vu que le probleme
    peut \^etre résolu à partir d'une formalisation des règles du jeu, d'une
    heuristique, ainsi que d'une fonction qui nous permet de determiner
    quel joueur est avantagé pour un plateau donné.

    \begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pics/methode.png}
        \centering
        \caption{Solution retenue}
    \end{figure}

    L'ensemble des plateaux possibles pouvant \^etre représenté sous forme d'arbre,
    il restait encore à déterminer l'heuristique à utiliser, heuristique qui doit
    avantager au mieux un joueur, mais aussi désavantager
    le plus possible le joueur adverse quand elle choisit un coup.
    \\\\
    Apres l'avoir vu en cours, nous avons décidés d'utiliser l'algorithme
    min-max avec élagage $\alpha\beta$.

  \subsection{Fonction d'\'evaluation}


   \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=7cm]{pics/eval.png}
        \caption{Exemple de calcul de notre fonction d'évaluation}
   \end{figure}

  La fonction d'évaluation que nous avons mis en place permet \`a la fois
  d'\'evaluer la proximit\'e d'une victoire, mais \'egalement les ouvertures
  possibles \`a partir des cases occup\'ees.

  Pour y parvenir, premi\`erement, nous comptons le nombre de pions pr\'esents
  sur chaque \'el\'ement amenant \`a la victoire, \`a savoir lignes, colonnes,
  et diagonales.

  Une fois ce d\'ecompte fait, nous attribuons un certain nombre de points en
  fonction du nombre de pions pr\'esents. Si il y a un pion, l'\'el\'ement est
  \'evalu\'e \`a 1. S'il y en a deux, il est \'evalu\'e \`a 3. Il est ici tr\`es
  important que le nombre de points soit strictement sup\'erieur \`a deux fois
  celui attribu\'e pour un pion, sinon le fait que deux pions soient align\'es
  n'apportera aucun bonus de points. Enfin, pour trois points, nous attribuons
  un score \'enorme, afin d'\^etre ici s\^ur que l'algorithme aille vers ce
  plateau. Nous l'avons fix\'e \`a 100, mais ca aurait pu tr\`es bien \^etre
  n'importe quelle autre valeur disproportionn\'ee par rapport aux deux autres.

  Une fois les scores de tous ces \'el\'ements calcul\'es, nous faisons
  simplement la somme de ceux-ci, et nous r\'ecup\'erons ainsi notre
  \'evaluation du plateau.

  Ainsi, nous favorisons la mise en place de pions align\'es, mais \'egalement
  la prise de positions "strat\'egiques", offrant un grand nombre d'ouvertures,
  comme les coins et le milieu. En effet, ceux-ci sont pr\'esent sur un nombre
  plus important d'\'el\'ement qu'une position normale qui est sur une ligne et
  une colonne. Un coin est pr\'esent sur une ligne, une colonne et une
  diagonale, il rapportera donc au minimum 3 points. La position centrale est
  sur une ligne, une colonne et deux diagonales, elle rapporte donc au minimum 4
  points.


 \subsection{Algorithme min-max}

  Le principe de base de l'algorithme Min-max est relativement simple :

  \begin{itemize}
    \item{D\'etermination de la liste des coups effectuables par le joueur
          courant}
    \item{Pour chaque coup d\'etermin\'e, d\'etermination de la liste des coups
          effectuables par le joueur oppos\'e}
    \item{Boucle des deux op\'erations pr\'ec\'edentes jusqu'\`a la profondeur
          d\'efiniepar l'heuristique}
    \item{Evaluation des plateaux abtenus}
    \item{Ces valeurs sont remont\'ees dans les noeuds de l'arbre de recherche,
          avec s\'election du max quand c'est le joueur courant qui joue, du min
          quand c'est le joueur oppos\'e}
    \item{Finalement choix de la meilleure branche pour le joueur courant}
  \end{itemize}

   \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{minimax}
        \caption{Min-max sans élagage}
   \end{figure}
  
  Le probl\`eme d'un tel algorithme est qu'il parcourt toutes les branches de
  l'arbre de recherche, sans que cela soit forc\'ement n\'ecessaire.On peut
  optimiser avec un élaguage \textbf{Alpha-Beta}, qui permet de r\'eduire
  avec efficacit\'e le nombre de noeuds \'evalu\'es par Minmax, tout en
  n'alt\'erant pas le r\'esultat final.
  \\\\
  Sur la figure on peut constater que certaines branches
  sont inutiles. Par exemple, le noeud de profondeur 1 à droite (5) va prendre la
  valeur minimum de ses fils. Sachant qu'un 5 est présent, on peut \'elaguer la branche de droite à partir du noeud 8, puisque 5 est inf\'erieur à 8.

   
   \begin{figure}[h]
        \centering
        \includegraphics[width=8cm]{alphabeta}
        \caption{Min-max avec élagage $\alpha\beta$}
   \end{figure}
  \newpage

\section{Impl\'ementation}
  Cette partie pr\'esente les choix d'impl\'ementation, \`a savoir la
  repr\'esentation des donn\'ees, la repr\'esentation au niveau utilisateur,
  la traduction des r\`egles du jeu en pr\'edicats Prolog.
  \\\\
  Au niveau de l'environnement de d\'eveloppement, nous avons employ\'e
  \textbf{SWI-Prolog 5.6.2}, en utilisant notemmant certains pr\'edicats
  internes. Le projet n'est donc op\'erationnel sur les versions >= 5.2.X de
  SWI-Prolog.

  Un script shell fourni compile le projet
  en l'ex\'ecutable \texttt{force3}. Bien sûr, le projet peut être
  \'egalement test\'e en chargeant le programme dans l'interpr\'eteur Prolog:

  \begin{itemize}
    \item{\texttt{swipl -s force3.pl}}
    \item{\texttt{consult('force3').} directement dans l'interpr\'eteur.}
  \end{itemize}
  
  Le fractionnement du projet en modules repr\'esente un choix de
  d\'eveloppement important, tout d'abord en rendant le d\'eveloppement plus
  ais\'e, facilitant l'ajout de nouveaux pr\'edicats en fonction de leur rôle.
  Enfin la relecture du code est facilit\'ee pour le relecteur, les labels des
  pr\'edicats appel\'es d'un module \`a un autre \'etant suffisamment
  explicites. Voici la liste de ces modules :

  \begin{itemize}
    \item{\textbf{force3.pl} fichier principal, contenant le pr\'edicat
                  principal
                  \emph{force3.} et l'inclusion des autres modules.}
    \item{\textbf{mod\_regles.pl} contient la base de connaissance du
                  projet: r\`egles, conditions de victoire...}
    \item{\textbf{mod\_jeu.pl} contient les pr\'edicats de jeu, qui vont
                  jouer les coups valid\'es selon les r\`egles en
                  interaction avec le joeur humain ou l'ia.}
    \item{\textbf{mod\_eval.pl} contient la fonction
                  d'\'evaluation et l'algorithme MinMax.}
    \item{\textbf{mod\_ui.pl} contient des pr\'edicats d'affichage
                  (plateau, aide, erreurs, \'ecran d'accueil) et
                  les pr\'edicats d'interaction clavier.}
  \end{itemize}

  \subsection{Repr\'esentation des donn\'ees}

  \subsubsection{Plateau}
  
  Le plateau est une grille de 3x3 cases, dont l'emplacement central
  est 'vide' en d\'ebut de partie : c'est le taquin, qui permet au joueurs de
  modifier la position des cases au fur et \`a mesure de la partie.

  Nous le représentons par une liste de 9 éléments, pouvant prendre les valeurs suivantes :
  \\  
  \begin{description}
    \item[0]  Case ne portant aucun pion
    \item[1]  Case portant un pion du joueur 1
    \item[2]  Case portant un pion du joueur 2
    \item[-1] Case taquin
  \end{description}

  \begin{figure}[h]
    \code{[1,0,1,-1,0,2,2,0,0]}
    \centering
    \caption{Exemple de plateau}
  \end{figure}


  Ainsi nous pouvons instancier le plateau initial en utilisant le pr\'edicat
  suivant :
  \\\\
  \code{plateau\_vide([0,0,0,0,-1,0,0,0,0]).}

  \subsubsection{Coup}
  Afin d'effectuer les mouvements en accord avec les règles du jeu
  \textbf{Force3}, une série de prédicats furent ajoutés à la base de
  connaissance initiale. Ces prédicats
  \textbf{coup/3 (+Joueur, +Plateau, -[Case1, Case2, IdMouvement]).} définissent
  certaines conditions particulières associées à chaque type de mouvement
  (pose d'un pion, déplacement d'un pion, déplacement d'un case, déplacement
  de deux cases).

  Ces prédicats sont ensuite employés dans \texttt{mod\_jeu.pl} où les prédicats
  de mouvement \textbf{mouv/4 (+JR, +PL, +[C1,C2,ID], ?NPL).} effectuent la
  modification réelle du plateau.

\subsection{Interface utilisateur}
  Nous avons réalisé une interface utilisateur en mode texte.
  \\\\
  L'utilisation de prédicats dynamique nous permet d'avoir une interface simple avec 3 prédicats (arrité 0) de base :

  \begin{description}
    \item[jouer] Faire jouer l'utilisateur.
    \item[jouer\_ia] Faire jouer l'IA.
    \item[partie\_ia] Partie IA contre IA.
  \end{description}
  Les diff\'erentes entit\'es sont alors repr\'esent\'ees ainsi :

  \begin{itemize}
    \item{'\texttt{ }' : repr\'esente une case ne portant pas de pion}
    \item{'\texttt{\#}' : repr\'esente la case vide 'taquin'}
    \item{'\texttt{o}' : repr\'esente un pion du joueur 1}
    \item{'\texttt{x}' : repr\'esente un pion du joueur 2}
  \end{itemize}

  Par exemple, voici ce que donne un plateau de jeu initial et une possibilit\'e
  de plateau gagnant pour le joueur 1 :
  \begin{figure}[h]
  \begin{verbatim}
              |     |                 |o # x|
              |  #  |                 |  o x|
              |     |                 |    o|
  \end{verbatim}
  \caption{Plateau initial et plateau gagnant}
  \end{figure}
  
  \section{Résultats}

  Outre le fait que nous n'arrivons pas à battre l'IA (ce qui est bon signe dans une partie résultats),
  nous avons cherchés à mesurer l'éfficacité de l'élagage. Nous avons donc mesuré le nombre d'appels de la fonction d'évaluation
  en deux séries, l'une avec l'élagage en place et l'autre en commentant la fonction d'élagage.
  \\\\
  Nous avons du augmenter la taille de la stack à 128 Mo (taille max) afin de pouvoir tester avec des valeurs de profondeur élevé.
  
  \begin{figure}[h]
    \input{elagage.tbl.tex}
    \centering
    \caption{Comparaison du nombre d'évaluations de plateaux avec et sans élagage $\alpha\beta$}
  \end{figure}

  On constate nettement le gain de performances avec l'élagage $\alpha\beta$, sans celui-ci il nous est meme impossible de calculer une profondeur   
  supérieure à 2.
  \section{Conclusion}

  Ce projet repr\'esente notre premier v\'eritable coup d'essai en programmation
  logique dans le but de s'initier aux probl\'ematiques de l'intelligence
  artificielle appliqu\'ee \`a la th\'eorie des jeux. Bien entendu, de 
  nombreuses difficult\'es se pr\'esent\`erent, comme la prise en main d'un 
  langage d\'eclaratif
  comme Prolog par des d\'eveloppeurs habitu\'es \`a la programmation
  imp\'erative.
  Toutefois, nous avons pu d\'ecouvrir les forces de Prolog quant \`a
  l'impl\'ementation de l'algorithme Alpha Beta.

\end{document}


% - amélioration : cache

% Ci dessous le listing du vocabulaire employ\'e dans le code Prolog :
%   \begin{itemize}
%     \item{\textbf{JR} d\'esigne le Joueur (Entier: 1 ou 2)}
%     \item{\textbf{PL} d\'esigne le Plateau de jeu (Liste de 9 entiers)}
%     \item{\textbf{C}  d\'esigne une Case arbitraire (Entier: -1,0,1,2)}
%     \item{\textbf{C1} et \textbf{C2} d\'esignent deux cases arbitraires}
%     \item{\textbf{CA} et \textbf{CS} d\'esignent respectivement 'Case Actuelle'
%           et 'Case Suivante'}
%     \item{\textbf{NPL} d\'esigne le nouveau plateau renvoy\'e apr\`es un coup}
%   \end{itemize}
